## TheWayToGo-day2

今天的内容是 5-7 章，这几章节的内容应该是属于 Go 语言的基本内容了，包括了控制结构，也就是判断语句和循环语句，还有函数和数组类型及 slice 切片类型。这些内容有些和其他语言类似，但也有 Go 它自己的不同之处，同样地，有些特性也是借鉴了其他语言的，比如 slice 切片类型就是参考了 Python 语言的。下面继续总结每章的要点内容。

### 第五章：Control Structures

类似判断语句和循环语句这种属于控制结构的语句，在 Go 语言中，判断语句同样的是 if-else ，而循环则只有 for 循环，而没有 while 循环，不过通过 for 循环也可以模拟 while 循环。此外判断语句还有 switch-case 语句。下面是这章的要点：

1.Go 语言中的控制结构语句都省略掉了圆括号 `()`；

2.if 语句支持在条件段前面添加初始化语句，形式为：`if initialization; condition {`；

3.if 语句的初始化语句中，用 `:=` 形式初始化的变量只在 if 和 else 等的范围内有效，超出 if 语句范围无法使用，并且在 if 语句范围内会屏蔽同名的外部变量；

4.Go 语言中函数可以返回多个值，对错误的处理可以通过将错误信息作为第二个返回值，判断第二个返回值是否为空可以知道是否发生错误；

5.Go 语言的 switch-case 语句不再是默认 fallthrough 的，也就是如果一个命中的 case 语句中没有 break 也不会执行完后继续默认执行之后的 case 语句段；

6.如果想要在命中的 case 语句之后继续执行下一个语句，则可以用 fallthrough 关键字；

7.switch 语句后面可以不跟值，这时候 case 语句的值为条件 condition，第一个条件为真的 case 语句段被执行；

8.同样 switch 关键字后面也可以跟一个初始化的语句，形式为：`switch initialization {`；

9.Go 语句的 for 语句和 C 语言的类似，也是分三段，初始化，判断条件及改变值；

10.同样，for 语句中用 `:=` 初始化的变量在 for 语句段外是不可访问不可见的；

11.Go 语言中的 for 语句有另外一个模式，直接 `for condition {}` 这样类似于 while 循环；

12.`for {}` 是一个无限循环的语句；

13.对一个数组或者字符串执行 range 操作，将会返回这个数组的每个元素的下标和值，从第一个开始；

14.Go 语言支持使用标签，以 `LABEL:` 的形式，可以用 continue 或者 goto 语句跳到这个标签；

### 第六章：Functions

函数是 Go 代码中最基本的组建的代码块，Go 语言中的函数也有着函数式语言的一些特性，可以作为高阶函数，作为参数和返回值使用。下面是本章的要点：

1.Go 代码是编译的，函数出现的顺序不会有影响；

2.Go 语言中不支持函数重载，也就是不支持同名不同参数的函数；

3.函数是 Go 中的第一类型，可以赋给一个变量；

4.Go 目前不支持泛型，所以如果有多种类型的同样操作需要分别定义不同类型的函数；

5.函数的调用参数是传值的，也就是参数会被复制一份给函数里面使用，可以通过传递变量的地址来进行传引用调用；

6.函数的返回值可以在返回类型列表中进行命名，命名了返回值之后可以直接 return 返回命名的值；

7.Go 中有一个空白标识符 `_`，这是一个只写不能读取的变量，可以用来取消一个函数的多个返回值中特定的一个值；

8.Go 函数支持传入可变长度的参数，形式为参数列表中用 `...type` 表示；

9.Go 函数的可变长度参数会被组织成为一个 slice 在函数内使用；

10.可以使用 `defer` 语句在一个函数中，`defer` 语句将会在函数返回前执行；

11.一个函数内多个 `defer` 语句的执行将按照 LIFO 的顺序执行，也就是最后一个 `defer` 语句将会最先执行；

12.`defer` 语句中如果有调用了函数，其参数会在执行到的时候先求值；

13.`defer` 语句中对命名的返回值进行修改，这个修改将会影响返回值；

14.内置函数 len 可以用来求类型的长度，可以应用到 strings，arrays，slice，map，channel；

15.内置函数 cap 可以用来求最大可存储的容量，只能应用在 slice 和 map 类型中；

16.`new(T)` 内置函数可以用来创建一个值类型的变量或者用户自定义的变量，将会创建一个 0 内存大小的该类型的变量，然后返回这个变量的地址也就是一个指针；

17.`make(T)` 用于内置的引用类型比如 slice，map 和 channel，返回的是一个指定类型的初始化的变量；

18.可以将函数作为函数的参数，参数的类型是 `func(type1, type2) (type1, type2)`；

19.可以将函数作为函数的返回值，返回值类型和上面一样的方式；

20.在用 `func` 关键字创建函数时如果不提供函数名，则这是一个匿名函数；

21.匿名函数可以赋给一个变量，然后通过这个变量直接调用；

22.匿名函数可以定义在一个函数的内部，这时候这个函数被称为一个闭包；

23.闭包内用到的外部函数的称为自由变量，闭包被作为函数返回值返回的时候，对这个闭包函数的调用将会保存对自用变量的改变；

### 第七章：Arrays and Slices

这章的内容讨论的是两个集合类型的数据结构，也就是数组和切片类型。这两个数据结构都是包含一组同类型的元素，关于数组的特性和其他语言的大部分类型，而切片类型则是基于数组类型的，下面记录这章的要点：

1.Go 数组的定义 `var identifier [len]type`；

2.Go 语言数组是一个值类型的数据类型，也就是说一个数组变量就是一个数组变量，不是表示这个数组的首地址；

3.Go 语言数组作为参数传递的时候会复制一份传到函数内，所以最好是传引用或者传该数组的 slice；

4.数组可以用数组字面量的方式声明和初始化：`var arr = [5]int{1, 2, 3, 4, 5}`；

5.切片 slice 类型是基于数组实现的， slice 是一个引用类型的数据类型；

6.一个 slice 变量是可变长度的，长度不大于其 cap；

7.可以通过 `arr[start:stop]` 的方式构造一个 slice，start 为起始索引，stop 为终止索引，slice 不包含 arr[stop] 的元素；

8.一个 slice 在内存中的构造有三个值：一个指针指向依赖的数组地址，一个当前 slice 的长度，一个 slice 可以达到的最大长度也就是容量 cap；

9.传一个 slice 到函数中，其参数类型为 `var1 []type`；

10.可以通过 `make([]type, len, cap)` 来创建一个 slice，这个语句将会创建一个数组和一个基于这个数组的 slice，数组被初始化为该类型的 0 值，长度为 cap，而返回的 slice 的指针部分指向该数组的第一个元素；

11.可以利用 bytes 包的函数来连接多个字符串，使用 bytes 包的方式在内存和 CPU 使用上更有效率；

12.`slice1[0:stop]` 是对某个 slice 变量的重新 slice，可以扩展其长度，但不能超过 cap 的限制；

13.对 slice 进行 append 或者 copy 操作，如果长度不够将会分配新的更大的 slice 作为保存连接后的 slice 的变量，这个 slice 变量将会依赖另外一个不同的底层数组；

14.`append(s[]T, x...T) []T` 和 `copy(dst, src []T) int`;

15.copy 函数只复制最少部分，返回复制的元素的个数；

16.字符串在内存的表示为两个 word 的数据，一个包含这个字符串存放的地址也就是指针，另外一个是这个字符串的长度；

17.sort 包中有对不同类型的数值数组和切片的排序，结果为升序结果；

18.如果对一个较大的数组进行 slice 操作，那么这个数组将会一直被得到的 slice 变量依赖，所以将不会被 GC 所识别回收其内存，一个解决办法是将需要操作的部分数据通过 copy 函数复制到另外一个新的 slice 然后返回；

